\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[finnish]{babel}

\begin{document}
\section*{Curriculum vitae}

\subsection*{Henkilötiedot}
Mikko Nummelin \\
Syntymäaika- ja paikka: 25.02.1975, Helsinki \\
Kansalaisuus: Suomen kansalainen

\subsection*{Työkokemus}
\begin{itemize}
\item
{\bf 01.2008 - :\\
Ixonos Oyj \\
Järjestelmäsuunnittelija} \\
Ylläpitotyöt asiakkaille. \\
BEA WebLogic, J2EE, IBM WebSphere, DB2, Sybase, Informatica
\item
{\bf 10-12.2007:\\
Teknillinen korkeakoulu, matematiikan laitos \\
Tutkija} \\
Matematiikan opetusmateriaalin tuottaminen, opettaminen laskuharjoitusryhmissä
ja tutkimustyö numeerisista konformikuvauksista. \\
MATLAB, Schwarz-Christoffel Toolbox, Mathematica, LaTeX, Metapost, Gnuplot,
Maxima, Maple
\item
{\bf 05-09.2007:\\
Teknillinen korkeakoulu, matematiikan laitos \\
Tutkimusapulainen} \\
Diplomityö aiheesta "Konformikuvausten konstruoiminen yhdesti yhtenäisiltä
kompleksitason alueilta kanonisille alueille"
\item
{\bf 01.2005-04.2007:\\
Teknillinen korkeakoulu, matematiikan laitos \\
Tuntiassistentti} \\
Osa-aikaisia tehtäviä opintojen ohella
\item
{\bf 02.2002-11.2004:\\
Affecto/AffectoGenimap Oy \\
Tekninen tukikonsultti} \\
Teknisen tuen antaminen Informatica-ETL-ohjelmistolle, joitakin asiakaskäyntejä
liittyen Informaticaan ja Oracleen. \\
Informatica, Oracle, (Business Objects)
\item
{\bf 06.2001-09.2001:\\
Regex Oy \\
Ohjelmistosuunnittelija} \\
Java-ohjelmointi, tein täydennyksiä yrityksen projektinhallintaa ja taloushallintoa
koskeviin ohjelmiin. \\
Java, J2EE
\item
{\bf 08.2000:\\
Espoon liiketalousinstituutti\\
Mikrotukihenkilö} \\
Muutoksia oppilaitoksen kotisivuihin, ATK-luokan kokoaminen verkkoyhteyksineen
ja käyttöjärjestelmien ja ohjelmistojen asentamisineen. \\
MS Windows
\item
{\bf 09.1998-05.2001:\\
Teknillinen korkeakoulu, matematiikan laitos \\
Tuntiassistentti} \\
Osa-aikaisia tehtäviä opintojen ohella
\item
{\bf 06.1997-09.1998:\\
Opti Inter-Consult (Bentley Finland)\\
Ohjelmistosuunnittelija} \\
Microstation CAD-ohjelmiston ohjelmointi pre-ANSI-C-tyyppisellä
MDL-ohjelmointikielellä. Muutamia täydennyksiä Windows:in API:in
tehtyihin C++ -ohjelmiin. \\
MDL, C++
\end{itemize}

\subsection*{Koulutus}

\subsubsection*{Suoritetut tutkinnot}
\begin{itemize}
\item
{\bf Diplomi-insinööri}: \\
10.2007 \\
Teknillinen korkeakoulu \\
Pääaine: TFY/Teknillinen matematiikka \\
Sivuaine: Ohjelmistojärjestelmät
\item
Ylioppilas: \\
05.1994 \\
Etelä-Tapiolan lukio
\end{itemize}

\subsubsection*{Nykyiset opinnot}
\begin{itemize}
\item
Jatko-opiskelija: \\
Teknillinen korkeakoulu \\
Pääaine: Teknillinen matematiikka \\
Sivuaine: Ohjelmistojärjestelmät
\end{itemize}

\subsubsection*{Muuta}
\begin{itemize}
\item
Viron kielen iltakurssit: \\
01.2003-05.2003, 09.2003-12.2003 \\
Espoon työväenopisto
\end{itemize}

\subsection*{Yhteenveto osaamisalueista}
\subsubsection*{Ohjelmointikielet}
\begin{itemize}
\item
{\bf C/C++/MDL} \\
Olen käyttänyt töissä, opiskeluissa ja harrastusluontoisissa projekteissa
vuodesta 1996 lähtien. Esimerkiksi shakkipeliohjelma Needle ja C++:lla
Octave-matematiikkaohjelman dynaamisia laajennuksia. Ks. myös työhistoriaa.
\item
{\bf Java} \\
Olen käyttänyt töissä ja opiskelussa noin vuodesta 2001 lähtien. Opiskelussa
käyttö on keskittynyt pitkälti J2SE:hen, mutta Regex Oy:ssä ja Ixonos Oyj:ssä
olen ylläpitänyt sovelluksia, joissa käytetään J2EE-teknologioita. Ks.
työhistoriaa.
\item
{\bf LaTeX} \\
Olen käyttänyt tätä runsaasti opiskeluun liittyvien dokumenttien tekoon.
Diplomityöni ja molemmat erikoistyöni on mm. kirjoitettu tällä järjestelmällä,
samoin kuin tämä CV. Kokemusta noin vuodesta 2000 asti.
\item
{\bf HTML} \\
Olen laatinut tällä kotisivuni käsin ilman automaattista generointia. Kokemusta
vuodesta 1994 asti.
\item
{\bf SQL} \\
Olen käyttänyt tätä työsuhteessani Bentley Finland:illa jonkin verran v. 1998
ja sen jälkeen opiskeluissa. Ks. tietokantoja alempaa.
\item
{\bf Scheme/Lisp} \\
Olen käyttänyt Scheme-nimistä Lisp-kielen versiota TKK:lla ohjelmoinnin pitkässä
peruskurssissa ja tietämysteorian perusteissa.
\item
{\bf i386, i386-64 ja Sparc-assembler:it} \\
Olen käyttänyt näitä toisessa erikoistyössäni koskien tietokonenumeriikkaa.
Lisäksi olen tutkinut näitä (pääasiassa Sparc-assembleria)
ohjelmointikielten kääntäjien kurssilla ja harjoitustyössä.
\item
{\bf Z80-assembler} \\
Tämä on mm. kotitietokone Sinclair ZX Spectrumin (48K) käyttämän prosessorin
assembler. Olen ohjelmoinut sille harrastusmuotoisesti disassembler-ohjelman
C:llä. Minulla on jonkin verran kokemusta tästä assemblerista jo 1980-luvun
loppupuolelta.
\item
{\bf BASIC} \\
Tunnen tämän samasta syystä kuin Z80-assemblerin.
\item
{\bf XML} \\
Kokemusta pääasiassa työsuhteessa Ixonos Oyj:hin, mutta tämä muistuttaa paljon
HTML:ää. Olen harrastusluonteisesti törmännyt XML:ään Rosegarden Midi-sekvensserin
tiedostoformaatissa (pakattua XML:ää) ja Apache Ant-käännösskripteissä.
\item
{\bf C\#} \\
Kieli muistuttaa huomattavasti C++:aa ja Javaa.
\item
{\bf J2ME} \\
Ei aktiivista kokemusta, mutta tämä on käytännössä J2SE:n alijoukko muutamin
mobiiliteknologiaa varten rakennetuin lisäyksin.
\item
{\bf FORTRAN} \\
Olen lukenut muiden kirjoittamaa FORTRAN-koodia tutustuessani esim. tiettyihin
konformikuvauspakkauksiin ja numeeriseen integrointiin.
\item
{\bf Tcl/Tk} \\
Harrastusluonteista kokemusta v. 2008 alkaen, muutamia esimerkkiohjelmia.
\item
{\bf Perl} \\
Vähäistä kokemusta 1990-luvun lopulta, enemmän harrastusluonteista kokemusta
v. 2007 alkaen, esim. tutustuessa muiden tekemiin Perl-projekteihin.
\item
{\bf Ruby} \\
Vähäistä kokemusta v. 2008 alkaen, jossakin määrin Tk-grafiikkakirjastoon
tutustumisen ohella.
\end{itemize}

\subsubsection*{Käännöstyökalut}
\begin{itemize}
\item
{\bf GNU Make}
Olen käyttänyt runsaasti C++ ja C-ohjelmien kanssa, samoin kuin LaTeX-pohjaisissa
projekteissa (esim. diplomityössä)
{\bf GNU Autotools}
Tutustunut jonkin verran Autoconf:iin.
{\bf Ant}
Olen käyttänyt Java-projekteissa Ixonos Oyj:ssä
{\bf Maven}
Olen käyttänyt jonkin verran Ixonos Oyj:ssä
\end{itemize}

\subsubsection*{Testaustyökalut}
\begin{itemize}
\item
{\bf GNU Debugger}
Olen käyttänyt tätä C-ohjelmien debuggaamiseen vuodesta 1996 alkaen.
{\bf gprof ja muut Unixin ilmaiset profiloijat}
Jonkin verran kokemusta noin v. 2005 alkaen
{\bf Wily Introscope}
Olen käynyt yhden päivän kurssilla Ixonos Oyj:n toimesta.
\end{itemize}

\subsubsection*{Käyttöjärjestelmät}
\begin{itemize}
\item{\bf Microsoft Windows}
Olen käyttänyt tätä 1990-luvulta lähtien, sittemmin aina kulloistakin
uusinta versiota pl. Vistaa. Bentley Finland:ilta jonkin verran kokemusta
Windows:in API:in tehdyn C++-ohjelman ylläpidosta.
\item{\bf Linux $\subset$ Unix}
Olen käyttänyt tätä {\em pääasiallisena} käyttöjärjestelmänä koti- ja
työkoneillani vuodesta 2000 lähtien. Kokemuksia ainakin RedHat-, Fedora-, Debian-,
Ubuntu-, Slackware- ja LFS-levitysversioista. Olen kääntänyt Linux-ytimiä
ja moduuleja lähdekoodeista useasti. Tunnen Linux-systeemikutsut kohtalaisesti,
mukaanlukien tietostojenkäsittelyn, prosessien jakamisen (fork) omista
C-ohjelmista ja äänikortin ohjaamisen ioctl-kutsuilla.
\item{\bf Solaris $\subset$ Unix}
Olen käyttänyt tätä TKK:n tietotekniikan laboratoriossa ohjelmointikielten
kääntäjissä Sparc-työasemilla.
\item{\bf AIX $\subset$ Unix}
Jonkin verran kokemusta AffectoGenimap:ista.
\item{\bf HP-UX $\subset$ Unix}
Jonkin verran kokemusta AffectoGenimap:ista.
\item{\bf X, X11R6, X Windows $\in$ Unix}
Tämä on tyypillisin Unixin ikkunointijärjestelmä.
Olen ohjelmoinut esimerkkiohjelman ('catch'-peli) Xlib-kirjastoon pohjautuvalla
C:llä.
\end{itemize}

\subsubsection*{Tietokannat ja ETL}
HUOM: ETL=''extract-transform-load'', eli tiedon siirtoa tietokannoista toiseen
ja muokkausta.
\begin{itemize}
\item{\bf MySQL}
Olen käyttänyt tätä opiskelussa ja yksinkertaisissa testeissä.
\item{\bf Oracle, Microsoft SQL-server}
Olen käyttänyt näitä AffectoGenimap:issa teknisen tuen käyttämässä
testiympäristössä.
\item{\bf DB2, Sybase}
Nämä ovat Ixonos Oyj:ssä käyttämiäni tietokantoja.
\item{\bf Derby}
Olen käyttänyt tätä testatessani Glassfish-sovelluspalvelinta.
\item{\bf Informatica - ETL}
Olen käyttänyt sekä AffectoGenimap Oy:ssä että Ixonos Oyj:ssä.
\item{\bf Business Objects - raportointityökalu}
Olen käynyt aiheesta työntekijöille tarkoitetun kurssin AffectoGenimap Oy:ssä.
\end{itemize}

\subsubsection*{Verkkoteknologiat}
\begin{itemize}
\item{\bf HTML}
ks. ohjelmointikielet
\item{\bf Tomcat ja Glassfish-sovelluspalvelimet}
Olen ajanut näillä yksinkertaisia testejä (JSP:eitä ja esimerkkejä J2EE-manuaalista)
\item{\bf BEA WebLogic-sovelluspalvelin}
Olen käyttänyt Ixonos Oyj:ssä ja asentanut myös kotikoneelle testaamista varten.
\item{\bf IBM Websphere-sovelluspalvelin}
Olen käyttänyt Ixonos Oyj:ssä.
\item{\bf Klusterointi, Firestarter}
Olen pystyttänyt kotiin 2 Linux-työaseman lähiverkon, ja konfiguroinut reitityksen
ja palomuurin Firestarter:illa
\end{itemize}

\subsubsection*{Projektinhallinta}
Olen tehnyt useiden TKK:n kurssien suoritukset ryhmätyönä, lisäksi osallistunut
ryhmätyöskentelyyn kaikilla työpaikoilla, sekä laatinut työmääräarvioita.
Olen hallinnoinut dokumentteja Confluencella ja projektitietoja JIRA:lla.

\subsubsection*{Matemaattiset ohjelmistot}
Olen tutustunut näihin lähinnä TKK:lla (ks. työhistoriaa).
\begin{itemize}
\item
{\bf Matlab, Octave}
Nämä ovat olleet tärkeimmät laskennan ja matemaattisen ohjelmoinnin työkalut.
\item
{\bf Mathematica}
Olen käyttänyt laskuharjoituksia pitäessä.
\item
{\bf Mathcad}
Olen käyttänyt laskuharjoituksia pitäessä.
\item
{\bf Maple}
Olen käyttänyt laskuharjoituksia pitäessä ja myös muuhun symboliseen laskentaan.
\item
{\bf Yacas = yet another computer algebra system}
Olen käyttänyt jonkin verran symboliseen laskentaan.
\item
{\bf Maxima, wxMaxima}
Olen käyttänyt jonkin verran symboliseen laskentaan syksyllä 2007
\end{itemize}

\subsection*{Kielitaidot}
\begin{itemize}
\item
suomi - äidinkieli
\item
englanti - hyvä
\item
viro - tyydyttävä
\item
ruotsi - tyydyttävä
\item
saksa - tyydyttävä
\end{itemize}

\subsection*{Varusmiespalvelus}
\begin{itemize}
\item
Uudenmaan Jääkäripataljoona \\
01.1995-09.1995 \\
sotilasarvo: jääkäri
\end{itemize}

\end{document}
